
\documentclass[master=cws,masteroption=gs]{kulemt}
\setup{title={Schaalbare genoomanalyse met NoSQL- databases},
		author={Brecht Gossel\'e},
		promotor={Prof. Dr. Roel Wuyts},
		assessor={},
		assistant={Prof. Dr. Roel Wuyts}}
\setup{filingcard,
		translatedtitle=Scalable genome analysis with NoSQL databases,
		udc=,
		shortabstract={\input{kort_abstract}}}
		
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\graphicspath{ {afbeeldingen/} }
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{changepage}
\usepackage{listings}
\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage{lscape}
\lstset{basicstyle=\footnotesize, showspaces=false, showstringspaces=false, keywordstyle=\color{blue}, stringstyle=\color[RGB]{26,196,8}}
\usepackage[pdfusetitle,colorlinks,plainpages=false]{hyperref}

\begin{document}

\begin{preface}
\end{preface}

\tableofcontents

\begin{abstract}
Technologische en wetenschappelijke vooruitgang in de bioinformatica heeft de kost om DNA te sequencen en te analyseren de afgelopen jaren exponentieel naar beneden gedreven. Allerhande onderzoeksinitiatieven zorgen dan ook voor een explosie aan genoomdata, die steeds sneller, effici\"enter en doortastender geanalyseerd dienen te worden. Gelijkaardige ontwikkelingen in de webwereld hebben geleid tot de NoSQL- en NewSQL-systemen, die een schaalbaar alternatief trachten te bieden voor klassieke relationele databanken.\\
Deze masterproef bestudeert 6 NoSQL- en NewSQL-systemen en hun mogelijke toepassingen in de context van de genoomanalyse. Specifiek werd er gekeken naar GEMINI, een tool om met een verrijkte SQL-syntax variaties in de genomen van grote populaties te onderzoeken die gebruikt wordt door bijvoorbeeld medewerkers van pharmaceutische bedrijven als Janssen Pharmaceutica. Om GEMINI beter te laten schalen naar grote datasets, besloten we de onderliggende SQLite-databank te vervangen door Apache Cassandra. We stellen een nieuw dataschema voor GEMINI voor, dat samen met een nieuw querymechanisme in de client-code de beperkte queryfunctionaliteit van Cassandra omzeilt en zo de oorspronkelijke functionaliteit van GEMINI behoudt.\\
Het nieuwe dataschema introduceert duplicatie van gegevens, maar is, in tegenstelling tot het originele datamodel, uitbreidbaar wanneer nieuwe iteraties van biologische experimenten nieuwe genoomdata opleveren.\\
Het resultaat is een systeem dat, dankzij die duplicatie van gegevens tot 10x trager genoomdata inlaadt, maar dankzij het querymechanisme verlopen queries tot 150x sneller dan de originele SQLite-versie van GEMINI.
\end{abstract}

\mainmatter

\include{inleiding}
\include{dna_intro}
\include{achtergrond_gemini}
\include{achtergrond_datastores}
\include{concept}
\include{implementatie}
\include{evaluatie}
\include{futwork}
\include{conclusie}

\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{biblio}
\end{document}